Awwinorme Metskoggokonnakohtus sel. 9 Junil 1878
koos ollid
peakohtomees Josep Laurisson
teine kohtomees Andres Kiik
kolmas kohtomees Jaan Mänd
Tännasel kohtopääwal astusid ette selle walla ärra surnud tallupoja Jakob Wahheri pojad ja pallusid koggokonnakohhut nendele wahhet tehha. et kes selle Ulwi külla Keskülla N. 107 tallu perremees on. sest et tännini keski selle tallu peal perremehhest ei olle kinnitud.
Keige wannemb poeg Andres Wahher. kes Tallinamaal ellab ning 31 Aastad issa majast wäljas. andis koggokonna kohtole ülles et temma omma issa warrandussest ühtegi ei olle sanud ning ka ei nõuagi, agga temma nõuab et se issa talluasse temma kätte saab sest et temma keige wannemb poeg ning säduslik tallu pärrija.
Teine poeg Josep Wahher kes rängaste põddeb ja woodis maas olli omma poega Gusta Wahherid wollildanod kohto ette tulla, kes räkis, et temma se Ulwi Keskülla tallu asse omma issa Josep Wahheri kätte nõuab, sest et se temma issa käes jubba 15 Aastad wallitseda olnud.
Kolmas poeg Tomas Wahher astus ette ja räkis et umbes 30 Aasta eest on temma issa Jakob Wahher kes krono metsawaht olnud. on üks Talluasse temma nimme peale wõtnud ning Mõisawallitsus tedda perremehhest pannud. ja temma selle peale kronoga kontrati tehnud ja temma nimmi karti peale ja Wakkuramatusse ülles kirjutud sanud. et temmal agga paljo wendasid olnud, siis on temma ommale weel teisa rentkohtasid wõtnud ja se tallu asse wannema wenna Josep Wahheri kätte kes Kronometsawahhi abbi olnud. wallitseda annod, et agga temma issa Jakob Wahher on haigest jänod ja Josep temma Wend holeto olnud. ning halwaste Kronometsa wahtinud. on nemmad issaga Metsawahhi kohha pealt lahti sanod. ja surnud issa Jakob Wahher Aastal 1863 ärra. selle peale on siis temma Wend Josep Wahher se tallu omma nimme peale sada tahtnud ning nemmad selle pärrast kihhelkonna ja Kreiskohtus käinud ning on siis Üks Keiserlik Kreiskohhos sel. 16. Augustil 1863 Protokoll N. 1735 all moistnud et temma Tomas Wahher selle Ulwi külla N 107. tallu perremees on. mis pärrast temma siis ka omma issa liikuwast warrandussest ühtegi nõudnud ei olle. wait teiste wendadelle pärrida jätnud, ja et temmal teisa rentkohtasid olnud on temma se tallu asse omma wenna Josepi Wahheri kätte eddasi prukida jätnud ja ka lubba annod. et temma noremad Wennad Maddis ja Mihkel Wahher sealt tallumaade küllest suggu maad ja heinamaad prukida woiwad et nüid temma wannemb wend Josep rängaste põddeb ning temmal paljo lapsi on siis on temma küll minnewa Aastal 1877 temmaga nenda wiisi kokko leppinud. et temma omma perremehhe õigust omma wannema wenna Josepille annab, ning need maatükkid ja heinamad mis norema wenna Maddise käes olnud omma kätte wõttab ja sanud se assi koggukonnakohto poolest sel. 9. Junil 1877 Protokoll N 82 all ülles kirjutud ja piddanud siis temma Wenna poeg Gustaw Wahher selle tallu peale perremehhest kinnitud et agga temma Wenna poeg Gustaw Wahher kohhe peale selle arwates et temma jubba perremees. temma heinama pealt 8 saato heino tehnud ning riido otsib ja Üks Keiserlik kihhelkonnakohhos ka sedda leppimist tühjast moistnud. siis wõttab temma omma leppitust taggasi ja nõuab et se tallu temma nimme peale jajäeb ja lubbab temma et temma wannema wenna Josepi lapsed kui nende issa ärra surreb selle tallu peal kaswatud sawad. ja et se tallu ka nenda kaua temma wannema Wenna Josepi käes woib olla kui se ellab, ja wõttab temma need maatükkid ja heinamaad mis Maddise käes omma katte taggasi sest et temma neid agga nenda kauast Maddise kätte pruki olli annud. kui temmal ommal neid tarwis ei olle.
Neljas poeg Maddis Wahher astus ette ja räkis et se tallu asse on temma nimme peal olnud. ja kui issa on ärra surnud. on nemmad issa warrandusse pärrast kohhut käinod sest. et temma wägga wähhe jaggu sanod. ja siis kihhelkonna ja kreiskohtos käinud mis peale nemmad siis ärra leppinod. et se tallu asse wannema Wenna Josepi kätte jäeb prukida temmale Maddis Wahherile agga üks weike krunt saab mis ette temma Aastas 10 Robla renti maksab. ja on sedda temma wannemad wennad Josep ja Tomas Wahher lubbanud ning olnud tunnismehhest juures Maddis Tamm ja Mart Liis. ning olnud se assi 14 Aasta eest. minnewa Aasta on agga temma Wend Tomas Wahher need maatükkid temma käest taggasi nõudnud. ja koggokonnakohhus need maa tükkid ja heinamaad Toma kätte taggasi moistnud. kus temma paljo waewa nähnod ja rokinud. ja nõuab temma et se krunt temma kätte taggasi saab. ja ka need heinad mis Tomas minnewa Aasta sealt heinama pealt sanud. 1500 puuda.
Wies poeg Mihkel Wahher räkis et temma wannemad wennad Josep ja Tomas Wahher on temmale üks kolmandik maad selle tallu küllest pruki annud kelle ette temma Aastas 10 Rubla renti maksab ning keik walla teggo teeb ja lubbawad temma wennad need maad ka eddespiddi temma kätte jätta.
Kuwwes Wend Mart Wahher räkis et temmal agga selle tallu küllest seie sadik 2 heinamaad pruki olnud ja ei olle temmal tallu maade küllest ühtegi nõudmist.
Tomas Wahher kaebas weel et Kreiskommissari kohhus on keige tallu perremeistele käsku annud et nemmad peawad õunapu ajad assutama ja on temma siis omma tallu aeda 18 Õunapud istutanud mis illusaste kaswanud ning õunu kannud. temma Wend Maddis Wahher on agga sedda aeda künnud ning need õunapud ärra rikkunud ja juured wälja kündnud. mõnned õunapud agga hopis kerwega mahha raijunud. ja on temma Walla wöölmöndri Gusta Halliko juures ollemissel Maddist kelnud et temma ei tohhi sedda aeda ennamb künda Maddis on agga tedda ähwardanud lüija ja ikka sedda aeda seiesadik ülles kündnud, ja nõuab temma igga õunapu pealt 5 Rubla kahju tassumist Summa 90 Rubla.
Maddis Wahher räkis et se aed on temma pärralt olnud ja need Õunapud issi ennesest ärra kuiwanud ja temma selle pärrast neid ajast wälja wiskanod.
Wöölmönder Gusta Hallik tunnistas et se õige et Tomas Wahher on Maddis Wahherid kelanud et temma ei pea sedda Õunapu aeda kündma. Maddis on agga igga Aasta keik maa Õunapu juurte pealt ülles künnud.
Maddis Tamm tunnistas et temma olnud siis Tahkuwerre Mõisas kui seal kihhelkonna kohhus olnud. ning on siis seal kõrtsi juures, Josep, Tomas Maddis ja Mart Wahher tallumaade pärrast nenda wiisi kokko leppinud. et se tallu asse Josep Wahheri kätte pruki jäeb. ning Tomas Wahherile 3 heinamaad saab ja lubbanud Tomas ja Josep Wahher omma Wenna Maddiselle üks maatük ning heinam 10 Rubla Renti ette Aastas. agga kui kaua aja peale ei olle neil juttu olnud.
Mart Liis tunnistas et kui Wahheri pojad on omma issa warrandusse pärrast kohhut käinod. siis on neid kihhelkonnakohto kutsutud ja nemmad Tähkuwerre Mõesas issikeskis ärra leppinud, Josep, Tomas, Maddis ning Mart Wahher ja nenda wiisi et se tallu asse Josepi kätte jäeb, Tomale kolm heinamaad saab ja Maddisele üks Maatük 10 Rubl rendi ette Aastas saab ja ei olle nemmad siis ennamb kohto ette lähnud.
Moistus
Et se assi jubba Aastal. 1863. Kohtote mõistmisse all olnud et kes selle Ulwi Keskülla tallu N 107 perremees on ning Üks Keiserlik Tartu Kreis kohhos sel 16 Augustil 1863. Protokoll N. 1735 all moistnud. et Tomas Wahher selle tallu perremees on. ning omma Moistuse sees ütlenud et sädus sedda ühhegi Talluperremehhele ärra keelatud ei olle. et temma kas Mõisas woi Linnas ellab ehk ommal ühhekorraga mitto rent asset peab. Tomas Wahher on agga omma heasüddame polest omma Wenna Josepi käes se tallu asse piddanud. ning ka teiste Wendadele suggu maad ja heinamaad prukida lubbanud nenda et need ka ellada sawad. ja temma issi omma hea sowimisse pärrast Aastal 1877 Protokoll N. 82 all lubbanod et temma se perremehheoigus omma wannema Wenna Josepile annab, siis moistab koggokonna kohhus.
1). Et Tomas Wahher sel. 9. Junil 1877 Protokoll N 82. issi nenda wiisi leppinud et se Tallu asse Josep Wahheri kätte jäeb ja temma need maatükkid ning heinamaad mis Maddis Wahheri käes pruki ollid omma kätte taggasi wõttab, siis jäeb se leppiminne kindlust ja jäwad need tallumaad Josep Wahheri kätte ja saab need maatükkid ja 3 heinamaad Tomas Wahheri kätte ning üks kolmandik jaggu tallumaad Mihkel Wahheri kätte kui Regulerimisse kommision agga neid tallu küllest ärra lahhutab, ja maksab Gusta Wahher Tomas Wahherile 8 saato heino taggasi
2). Ei olle Maddis Wahheril ühtegi õigust neid maatükkisid egga heinamaid ommale pärrisest nõuda mis temma Wend Tomas temmale pruki olli annud. nenda kui jubba se Tallu rahwa seadus Aastast 1860. § 976 all ette kirjutab ning woib selle pärrast Tomas Wahher need maatükkid iggal ajal ühhe Pobboli käest taggasi wõtta ning ei prugi selle pärrast Tomas Wahher Maddis Wahherile minnewa Aasta heinte eest mis temma küll puudade järrel 4 korda rohkemb ülles annud kui sealt heina saab., mitte koppikud maksa. kelle eest Tomas Renti maksnud.
3). Et selle ülle tunnistust ei olle kui paljo neid Õunapuid seal ajas on olnud. siis jäeb se assi nenda kauast seisma kui selle ülle on tunnistus todud ja ei tohhi Maddis Wahher nende Õunapu juurte peal ennamb künda muido maksab temma igga Õunapu eest kahhekordne trahw
4). ei woi Jakob Wahheri keige wannema poja Andres Wahheri sowiminne täidetud sada. et se tallu asse temma kätte saab sest et se mitte issa tallu asse ei olle. wait Tomas Wahheri pärralt. kelle peal temma jo Aastal 1854 kui kinnitud perremees krono poolest. ja sellepärrast Andres Wahheril ei uhtegi pärrimisse õigust ei olle.
Se moistus sai nende kohto käijatelle selle Liwlandi tallurahwa säduse põhja peal Aastast 1860. §§ 772 ja 773 kuulutud ning nendele need säduse järrel Appellationi õppetusse lehhed wälja antud.
Tomas Wahher tunnistas et temma selle moistusega rahhul ei olle et kohhos temma tallu temma wenna Josep Wahheri kätte moistnud kedda temma küll minnewa aasta omma sowimisse ja leppimisse järrel Josep Wahheri kätte anda lubbanud., et agga temma Wennad sedda leppitust ei olle piddanod. ja temmaga kohhut käima hakkanud ning tedda keigest tallu õigusest tahhawad lahti tehha. siis ei anna temma omma perremehhe õigust ei kellegi  kätte ja pallus Appellationi wälja suurema kohto minna
Maddis Wahher tunnistas nenda sammuti et temma selle moistusega rahhul ei olle. et kohhus need maatükkid ja heinammad. mis Tomas Wahher 14 Aasta eest temma kätte rendi peale annod iggawest Toma Wahheri kätte jälle taggasi moistnud ja pallus Appellationi wälja suurema kohto minna 
Josep Laurisson XXX
Andres Kiik XXX
Jaan Mänd XXX
Need lubbatud Appellationid said sel. 16 Junil. Tomas Wahher ja Maddis Wahherile N. 172 ja 173 all wälja antud
Sel. 14 Julil sai se eesseisaw Protokoll Andres Wahherille ette loetud ja temale Appellation lubbatud.
Andres Wahher tunnistas et temma selle moistusega rahhul ei olle et kohhus se Ulwi Keskkülla tallu temma Wenna Josep Wahheri kätte moistnud /: wata järg pahemal pool lehe peal:/
temma agga wannemb poeg ja selle tallu säduslik pärrija ja pallus Appellationi wälja suurema kohto minna mis temmale N 198 all. wälja antud sai.
...s Kusta Waherile on antud 29 oktobril 1895 aastal 
